\input{../include.tex}

\title{Классическое вероятностное пространство. Урновые схемы.} 
\date{\vspace{-1cm}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Банк задач}
\begin{problem}
    Известно, что $\PP(A) = 0.8,\ \PP(AB) = 0.3,\ \PP(B) = 0.5$.
    Какое из событий $A \setminus B,\ B \setminus A$ более вероятно?
\end{problem}

\begin{problem}
    Известно, что $\PP(A) = 3 / 4,\ \PP(B) = 1 / 3$.
    Показать, что $5 / 12 \leq \PP(A \setminus B) \leq 8 / 12$.
\end{problem}

\begin{problem}
    Найти вероятности того, что при броске 10 игральных кубиков выпало хотя бы 2 шестерки.
\end{problem}

\begin{problem}
    Сколько способов покрасить 12 различных комнат, чтобы было 2 зеленых, 8 красных и 2 синих?
\end{problem}

\begin{problem}
    $N$ человек рассаживаются в ряд в случайном порядке.
    Найти вероятность того, что между двумя определенными лицами окажется ровно $k$ человек.
    А если люди рассаживаются за круглый стол?
\end{problem}

\begin{problem}
    За круглый стол в случайном порядке рассаживаются $n$ мужчин $n$ женщин.
    Какова вероятность того, что их можно разбить на $n$ непересекающихся пар разнополых соседей?
\end{problem}

\begin{problem}
    В первом ряду кинотеатра, состоящем из $N$ мест случайным образом рассаживаются $n$ человек.
    Найти вероятность того, что каждый из них имеет ровно одного соседа.
\end{problem}

\begin{problem}
    Известно, что $\PP(A) = 0.7, \PP(A \setminus B) = 0.4, \PP(B) = 0.4$.
    Найти вероятность того, что произойдет только одно из событий $A$ и $B$.
    Какова вероятность того, что не случится ни одно из событий $A$ и $B$.
    А что если в условии задачи взять $\PP(A \setminus B) = 0.2$?
\end{problem}

\begin{problem}
    Две ладьи ставятся наугад на шахматную доску на различные клетки.
    Опишите вероятностное пространство.
    Какая вероятность того, что ладьи бьют друг друга?
\end{problem}

\begin{problem}
    Какие из вероятностных пространств соответствуют эксперименту случайного выбора трех людей из пяти наугад, без учета порядка?
    \begin{itemize}
        \item
        упорядоченные последовательности длины три из различных чисел от $1$ до $5$, которым приписаны равные вероятности;
        \item
        последовательности длины пять из $2$ нулей и $3$ единиц, которым приписаны равные вероятности;
        \item
        множества из трех элементов из различных чисел от $1$ до $5$, которым приписаны равные вероятности.
    \end{itemize}
\end{problem}

\begin{problem}
    В партии $16$ деталей из которых $4$ бракованных.
    Найти вероятность того, что из $5$ выбранных деталей ровно $2$ бракованных.
\end{problem}

\begin{problem}
    У Анны есть $n$ чайных пар (чашка и блюдце), все разных цветов.
    Она расставляет блюдца на стол в случайном порядке и на каждое ставит чашку (тоже случайным образом).
    Найти вероятность того, что у всех пар цвет чашки и блюдца \textbf{не} совпадет.
\end{problem}

\begin{problem}
    Найти вероятности того, что при броске $10$ игральных кубиков выпало ровно три шестерки.
\end{problem}

\begin{problem}
    У человека $n$ ключей.
    Найти вероятность, что потребуется ровно $k$ попыток, чтобы открыть дверь, если не подошедшие ключи (a) откладываются, (б) не откладываются.
\end{problem}

\begin{problem}
    Известно, что $\PP(A) = 3 / 4, \PP(B) = 1 / 3$.
    Показать, что $5 / 12 \leq \PP(A \setminus B) \leq 8 / 12$.
\end{problem}

\begin{problem}
    Найти вероятности того, что при броске $10$ игральных кубиков выпало хотя бы две шестерки.
\end{problem}

\begin{problem}
    Сколько способов покрасить $12$ различных комнат, чтобы было $2$ зеленых, $8$ красных и $2$ синих?
\end{problem}

\begin{problem}
    В $n$ ящиков раскладывают $k$ неразличимых между собой шариков по очереди, каждый раз выбирая ящик равновероятно.
    Найти вероятность того, что нет пустых ящиков.
\end{problem}

\begin{problem}
    Два игрока играют в безобидную игру (т.е. шансы на выигрыш одинаковы) и они договорились, что тот, кто первым выиграет $6$ партий, получит весь приз.
    Но игра остановилась, когда первый игрок выиграл $4$ партии, а второй –- $3$.
    Как справедливо разделить приз?
    Опишите вероятностное пространство.
\end{problem}

\begin{problem}
    $N$ человек рассаживаются (а) в ряд (б) за круглый стол в случайном порядке.
    Найти вероятность того, что между двумя определенными лицами окажется ровно $k$ человек.
\end{problem}

\begin{problem}
    За круглый стол в случайном порядке рассаживаются $n$ мужчин $n$ женщин.
    Какова вероятность того, что их можно разбить на $n$ непересекающихся пар разнополых соседей?
\end{problem}

\begin{problem}
    В первом ряду кинотеатра, состоящем из $N$ мест случайным образом рассаживаются $n$ человек.
    Найти вероятность того, что каждый из них имеет ровно одного соседа.
\end{problem}
\end{document}


