\input{../include.tex}

\title{Математическое ожидание, дисперсия, ковариация}
\date{\vspace{-1cm}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Банк задач}
\begin{problem}
    % 1
    При подбрасывании коробка со спичками вероятность того, что он выпадет этикеткой кверху (этикетка наклеена только на одну грань коробка) равна $p$ (назовем такое событие ``успехом'').
    Коробок подбросили $n$ раз.
    Случайная величина $X$ -- число ``успехов''.
    Найдите $\EE X$ и $\DD X$.
\end{problem}

\begin{problem}
    % 2
    Студент выучил $m$ вопросов из $n$ (здесь $m < n$).
    Экзаменатор спросил $k$ вопросов (предположим, что $k \leq m$ и $k \leq n - m$).
    Случайная величина $X$ -- число известных студенту вопросов, среди заданных.
    Найдите $\EE X$ и $\DD X$.
\end{problem}

% \begin{problem}
%     % 5
%     $18$ мальчиков и $9$ девочек усаживаются на один ряд в кинотеатре (в ряду $27$ мест) случайным образом.
%     Случайная величина $X$ -- число пар ``мальчик, девочка'' или ``девочка, мальчик'' рядом (один и тот же человек может входить и в две такие пары).
%     Найдите $\EE X$.
% \end{problem}

% \begin{problem}
%     % 7
%     Найдите математическое ожидание числа повторений грани при бросании четырех игральных костей.
% \end{problem}

\begin{problem}
    % 9
    Первый стрелок попадает в мишень с вероятностью $0.4$, а второй с вероятностью $0.8$.
    Они сделали по $n$ выстрелов каждый.
    Случайная величина $X$ -- разность между числом попаданий второго и первого.
    Найдите $\EE X$ и $\DD X$.
\end{problem}

\begin{problem}
    % 10
    $X \sim Poiss(\lambda)$, найдите $\EE X$.
\end{problem}

\begin{problem}
    % 11
    Совместное распределение пары $(X, Y)$ задано таблицей
    \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
        X \ Y & 0 & 1 & 2 \\
        \hline
        -1 & 0.2 & 0.05 & 0.15 \\
        \hline
        0 & 0.05 & 0.1 & 0.05 \\
        \hline
        1 & 0.05 & 0.15 & 0.2 \\
    \end{tabular}
    \end{center}
    Найдите $\EE X$, $\EE Y$, $\EE XY$, $\DD X$, $\DD Y$, $\CV(X, Y)$. 
\end{problem}

% \begin{problem}
%     % 2
%     Студент выучил $m$ вопросов из $n$ (здесь $m < n$).
%     Экзаменатор спросил $k$ вопросов (предположим, что $k \leq m$ и $k \leq n - m$).
%     Случайная величина $X$ -- число неизвестных студенту вопросов, среди заданных.
%     Найдите $\EE X$.
% \end{problem}

\begin{problem}
    % 3
    Игрок подбрасывает пару игральных кубиков до тех пор, пока при очередном подбрасывании не выпадет комбинация ``шесть, шесть''.
    Случайная величина $X$ -- число подбрасываний.
    Найдите $\EE X$ и $\DD X$.\\
    \textbf{Подсказка:} почленно продифференцируйте сумму ряда
    $
        f(p) = \sum_{i = 0}^{\infty} p (1 - p)^k.
    $
    Сравните получившийся результат с формулой для подсчета маетматического ожидания.
\end{problem}

\begin{problem}
    % 7
    Найдите математическое ожидание числа повторений грани при подбрасывании четырех игральных костей.
\end{problem}

% \begin{problem}
%     % 12
%     Приведите пример слчайной величины, у которой математическое ожидание не определено (сумма в определении математического ожидания должна быть бесконечной; эта сумма, то есть ряд, должна расходиться).
%     Приведите пример случайной величины, у которой математическое ожидание определено и конечно, а дисперсия бесконечна.
% \end{problem}

\begin{problem}
    Пусть случайная величина $X \sim R\{-2, 1, 0, 1, 2\}$ имеет равномерное распределение.
    Рассмотрим случайную величину $Y = X^2 - 1$.
    Найдите $\CV(X, Y)$.
    Верно ли, что $X$ и $Y$ независимы?
\end{problem}

\begin{problem}
    % 14
    Пусть $\CV(X, Y) = 1$.
    Найдите $\CV(2X + 3Y, Y)$.
\end{problem}

% \begin{problem}
%     % 19
%     По окружности расставили $2$ единицы и $N - 2$ нолика в случайном порядке.
%     Случайная величина $X$ -- число ноликов между парой единиц (минимальное среди двух дуг).
%     Найдите $\EE X$. 
% \end{problem}

\begin{problem}
    % 11
    Совместное распределение пары $(X, Y)$ задано таблицей
    \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
        X / Y & 0 & 1 & 2 \\
        \hline
        -1 & 0.2 & 0.05 & 0.15 \\
        \hline
        0 & 0.05 & 0.1 & 0.05 \\
        \hline
        1 & 0.05 & 0.15 & 0.2 \\
    \end{tabular}
    \end{center}
    Найдит $\DD X^2,\ \DD Y^2,\ \EE XY,\ \EE (X + Y)^2$.
    Являются ли $X$ и $Y$ независимыми?
\end{problem}

\begin{problem}
    % 5
    $18$ мальчиков и $9$ девочек усаживаются на один ряд в кинотеатре (в ряду $27$ мест) случайным образом.
    Случайная величина $X$ -- число пар ``мальчик, девочка'' или ``девочка, мальчик'' рядом (один и тот же человек может входить и в две такие пары).
    Найдите $\EE X$.
\end{problem}

\begin{problem}
    % 10
    $X \sim Poiss(\lambda)$, найдите $\DD X$.
\end{problem}

\end{document}